\subsection{Pregunta 4}

El análisis normativo y el análisis positivo son dos enfoques clave en la microeconomía que desempeñan roles complementarios y esenciales. Usualmente el análisis positivo proporciona una base sólida para el análisis normativo, ya que los juicios normativos deben estar respaldados por una comprensión precisa de la realidad económica. Al combinar ambos enfoques, los economistas pueden
proporcionar recomendaciones y políticas económicas fundamentadas y equilibradas.

    a. ¿En qué consiste en análisis positivo y el análisis normativo en microeconomía?

    b. ¿Qué preguntas se podrían realizar dentro del campo del análisis positivo si el gobierno de un país está considerado realizar cambios sobre la importación de automóviles extranjeros?

\textbf{Respuesta:}

\textbf{a. ¿En qué consiste el análisis positivo y el análisis normativo en microeconomía?}

Análisis Positivo: Se refiere al estudio objetivo de cómo funcionan realmente las cosas en la economía, sin hacer juicios de valor. Se centra en describir y explicar fenómenos económicos tal como son, utilizando teorías económicas y datos empíricos. Por lo tanto, el análisis positivo se preocupa por responder preguntas como ``¿Qué sucede?'' o ``¿Cuáles son las consecuencias de una determinada acción económica?''.

Análisis Normativo: Implica juicios de valor sobre cómo deberían ser las cosas en la economía, basados en valores éticos, políticos o sociales. Se preocupa por determinar qué acciones económicas son deseables o apropiadas desde una perspectiva normativa. Por lo tanto, el análisis normativo se centra en responder preguntas como ``¿Qué se debería hacer?'' o ``¿Cuál es el mejor curso de acción?''.

\textbf{b. ¿Qué preguntas se podrían realizar dentro del campo del análisis positivo si el gobierno de un país está considerado realizar cambios sobre la importación de automóviles extranjeros?}

Se precisa tratar preguntas que formulen un análisis positivo al buscar comprender cómo afectarían los cambios en las importaciones de automóviles extranjeros a la economía nacional sin hacer juicios de valor sobre si esos cambios son deseables o no.

Por otro lado el análisis normativo, podría considerar cuestiones éticas, políticas y sociales al evaluar si debería realizarse algún cambio en las políticas de importación de automóviles extranjeros. Serían relevantes preguntas como:
\begin{itemize}
    \item ¿Cuál es el impacto actual de las importaciones de automóviles extranjeros en la economía nacional en términos de producción, empleo y competitividad de la industria automotriz nacional?

    \item ¿Cuál es la demanda de automóviles extranjeros por parte de los consumidores nacionales en comparación con los automóviles nacionales?

    \item ¿Cómo afectaría un aumento o disminución en las importaciones de automóviles extranjeros a corto y largo plazo a la economía nacional, incluyendo los sectores relacionados con la producción, distribución y consumo de automóviles?

    \item ¿Cuál es el papel de las importaciones de automóviles extranjeros en la balanza comercial y la balanza de pagos del país?

    \item ¿Qué impacto tendrían posibles restricciones o aranceles a las importaciones de automóviles extranjeros en los precios de los automóviles, la competencia en el mercado nacional y el bienestar del consumidor?
\end{itemize}
\qed












